% GUI v C++ - Qt, Qt Creator https://stackoverflow.com/questions/1186017/how-do-i-build-a-graphical-user-interface-in-c
%TODO TODO TODO: zkratit nazvy subsubsekci - detaily v popisu

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pozadavky, ktere nejsou v zadani, je treba zduvodnit
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Analýza požadavků}
V~této části jsou zachyceny požadavky na implementovanou aplikaci.
Tyto požadavky jsou zaměřeny na co nejvěrnější splnění zadání této bakalářské práce. %jsou podle autora prace
Jejich vlastníkem, též stakeholderem, totiž osobou, která danou funkcionalitu či vlastnost požaduje, je autor této práce.
%Tyto požadavky specifikoval autor
%BI-SI1 popis pozadavku obsahuje plusy i minusy - i to, co to neznamena
% PROFINIT. \emph{Requirements Engineering: Sběr a analýza požadavků} [online]. 2019 [cit. 2021-04-11]. Dostupné z: https://moodle-vyuka.cvut.cz/pluginfile.php/308910/course/section/46035/3_RequirementsEngineering.pdf.
\section{Funkční požadavky}
%\newcounter{frcounter}
%\setcounter{frcounter}{0}
%%\newcommand\showfrcounter{\stepcounter{frcounter}\thefrcounter} % refstepcounter?
%\newcommand\fr[1]{%
%  \stepcounter{frcounter}%
%  \subsection*{FR\thefrcounter{} #1}% % subsubsection* is unnumbered subsubsection - a aktualne se nezobrazuje v obsahu, coz je zadouci
%}
\newcommand\req[2]{%
  \subsection*{#1 #2}% % subsubsection* is unnumbered subsubsection - a aktualne se nezobrazuje v obsahu, coz je zadouci
  \label{#1}
}
\newcommand\reqref[1]{%
  \hyperref[#1]{#1}%
}
\req{FP1}{Zadání počtu vlastních čísel}
\begin{itemize} \item
Uživatel zadá požadovaný počet aproximací největších vlastních čísel.
\end{itemize}


\req{FP2}{Volba srovnávacího kritéria}
\begin{itemize} \item
Uživatel si bude moci vybrat srovnávací kritérium, podle kterého budou vypočtené aproximace vlastních čísel
%vyhodnoceny jako největší vzhledem k ostatním vlastním číslům vstupní matice.
vzájemně porovnávána pro
%stanovení
%rozdělení
rozlišení
zajímavých a nezajímavých aproximací.
Bude si moci vybrat z~těchto srovnávacích kritérií:
\begin{itemize}
\item Největší absolutní hodnota.
\item Nejmenší absolutní hodnota.
\item Největší reálná část.
\item Nejmenší reálná část.
\end{itemize}
\end{itemize}

\req{FP3}{Zadání přesnosti aproximací}
\begin{itemize} \item
Uživatel bude moci zadat požadovanou přesnost vypočítaných vlastních čísel.
\end{itemize}

\req{FP4}{Zadání maximální velikosti Arnoldiho faktorizace}
\begin{itemize} \item
Uživatel bude moci zadat velikost Arnoldiho faktorizace, při které má dojít k~restartu Arnoldiho metody a tím ke kompresi faktorizace.
\end{itemize}

\req{FP5}{Zadání maximálního počtu restartů}
\begin{itemize} \item
Uživatel bude moci zadat maximální počet restartů Arnoldiho metody. Po jeho dosažení se výpočet zastaví. Bude možné získat již zkonvergovaná vlastní čísla.
\end{itemize}

\req{FP6}{Zadání maximálního počtu iterací iterativní ortogonalizace}
\begin{itemize} \item
Kalkulačka umožní uživateli zadat maximální povolený počet iterací iterativní ortogonalizace. %Algoritmus iterativní ortogonalizace zajistí ortonormalitu nového vektoru v průběhu generování ortonormální báze Krylovova podprostoru. Jestliže tedy uživatel zadá tento parametr roven $1$, potom bude provedena vždy jen jedna ortogonalizace.
\end{itemize}

\req{FP7}{Zadání éty iterativní ortogonalizace}
\begin{itemize} \item
Uživatel bude moci zadat %tak zvanou étu iterativní ortogonalizace.
číslo $\eta \in \mathbb{R}$, kde $0 \le \eta \le 1$, %, z rovnice s číslem 8 v technické zprávě 
rozhodující o~tom, zda se má provést opětovná iterace algoritmu iterativní ortogonalizace, použitého pro ortogonalizaci nového vektoru v~rámci generování ortonormální báze Krylovova podprostoru nad skaláry s~omezenou přesností. Opětovná iterace algoritmu iterativní ortogonalizace se provede, jestliže $\eta\cdot\|\widetilde{\mathbbm{f}}\|_2 > \|\mathbbm{f}\|_2$, kde $n \in \mathbb{N}, \widetilde{\mathbbm{f}}, \mathbbm{f} \in \mathbb{R}^n$, $\mathbbm{f}$ je vektor po poslední ortogonalizaci a $\widetilde{\mathbbm{f}}$ je vektor před poslední ortogonalizací, a zároveň nebude splněna žádná další ukončující podmínka, jako je například dosažení maximálního povoleného počtu iterací. % TODO presunout tohle do popisu Arnoldiho metody, jestli se nestihne zbezne popsat ortogonalizaci v nejake pro to urcene kapitole: Tento koncept je blíže popsán v technické zprávě~\cite{slepc-orthogonalization}.
%Tuto myšlenku autor převzal z technické zprávy~\cite{slepc-orthogonalization}.
Tuto metodu autor převzal z~technické zprávy~\cite{slepc-orthogonalization}.

\end{itemize}

\req{FP8}{Načtení vstupní matice}
\begin{itemize} \item
Uživatel zadá název souboru, ze kterého se načte vstupní řídká reálná nesymetrická matice. Tato matice bude v~tomto souboru uložena v~souřadnicovém formátu MatrixMarket~\cite{matrixmarket}.
\end{itemize}

\req{FP9}{Libovolné načtení počátečního vektoru}
\begin{itemize} \item
%Uživatel zadá soubor, ze kterého se načte počáteční vektor pro Arnoldiho algoritmus.
%Nebo tento soubor nezadá a kalkulačka zvolí vstupní vektor libovolně sama.
%TODO: upresnit format

Kalkulačka vygeneruje počáteční vektor s~využitím libovolného
%pseudonáhodného
algoritmu. Uživatel tedy nebude povinen zvolit počáteční vektor sám.
%, a aplikace mu to nemusí umožnit.
\end{itemize}

\req{FP10}{Výpočet vlastních čísel}
\begin{itemize} \item
Kalkulačka vypočítá vlastní čísla podle zvolených parametrů a požadavků.
\end{itemize}

%ne\fr{Výpočet vlastních vektorů příslušejících vypočteným vlastním číslům}% podle zvolených parametrů a požadavků}
%\begin{itemize} \item
%TODO: pouze jeden vlastni vektor pro vicenasobna vlastni cisla
%\end{itemize}

\req{FP11}{Zobrazení vypočtených vlastních čísel}
\begin{itemize} \item
Kalkulačka po dokončení výpočtu zobrazí vypočtená vlastní čísla.
\end{itemize}

%\fr{Uložení výsledku}
%\begin{itemize} \item
%Uživatel si bude moci uložit vypočtená vlastní čísla do zadaného souboru. Také si bude moci uložit příslušné vypočtené vlastní vektory.
%\end{itemize}

%\fr{Vykreslení vypočtených vlastních čísel do komplexní roviny}
%\begin{itemize} \item
%Kalkulačka umožní uživateli vykreslit vypočtená vlastní čísla do komplexní roviny a tento graf uložit jako PDF do požadovaného souboru.
%\end{itemize}

\req{FP12}{Zobrazení statistik}
% lists: itemize / enumerate / description
\begin{itemize} \item
Uživatel si bude moci po skončení výpočtu zobrazit jeho statistiky, a to délku výpočtu a počet restartů, totiž počet iterací restartované Arnoldiho metody.
\end{itemize}

%ne\fr{Zastavení výpočtu a uložení aktuálního stavu}
%\begin{itemize} \item
%Uživatel bude moci výpočet zastavit v~jeho průběhu a uložit aktuální stav výpočtu. Výpočet se nezastaví ihned, ale až ve chvíli, kdy by mělo dojít k~dalšímu restartu. Bude se moci uložit vše potřebné pro pokračování výpočtu. Uživatel si bude moci vybrat neuložit také nic.
%\end{itemize}
%=================================================================================
%=================================================================================
%=================================================================================

\section{Nefunkční požadavky}
%\newcounter{nfrcounter}
%\setcounter{nfrcounter}{0}
%\newcommand\nfr[1]{%
%  \stepcounter{nfrcounter}%
%  \subsection*{NP\thenfrcounter{} #1}%
\req{NP1}{Rozhraní přes příkazovou řádku}
\begin{itemize} \item
Kalkulačku bude možné používat přes příkazovou řádku.

\item \textbf{Typ}: Použitelnost.
\end{itemize}

\req{NP2}{Jednoduché desktopové rozhraní}
\begin{itemize} \item
Kalkulačku bude možné používat přes jednoduché desktopové rozhraní.

\item \textbf{Typ}: Použitelnost.
\end{itemize}

\req{NP3}{Platforma}
\begin{itemize} \item
Kalkulačka bude dostupná pro platformu Linux.

\item \textbf{Typ}: Použitelnost.
\end{itemize}

% zakomentovano, nebot tento pozadavek je obsazen uz v pozadavku na rychlost vypocetni casti
%\subsection*{NPxTODO Jazyk výpočetní části}
%\begin{itemize} \item
%Jazyk výpočetní části bude zvolen tak, aby se od něj dala očekávat přiměřená rychlost.
%\end{itemize}

% TODO: aktualizovat na porovnani se Spektrou, tato prace jiste nebude vypocet paralelizovat
\req{NP4}{Rychlost výpočetní části}
\begin{itemize} \item
%Implementovaný algoritmus implicitně restartované Arnoldiho metody nebude v průměru více než 100$\times$ pomalejší než implementace knihovny ARPACK volaná prostřednictvím knihovny SLEPc pro matice typu $1 000 \times 1 000$ až $10 000 \times 10 000$ s procentuálním zastoupením nenulových prvků $1 \%$ až $10 \%$.
% poznamka: tyto parametry kalkulacky jsou napriklad velikost Hessenbergovy matice, pri ktere ma dojit k restartu
Parametry bude možné zvolit tak,
aby doba výpočetního běhu implementované kalkulačky %výpočetní části
% ze tří měření
nebyla pro sekvenční výpočet 5 vlastních čísel s~největší absolutní hodnotou
%s~přesností na alespoň 10 platných míst
s~relativní přesností $10^{-10}$
více než 10$\times$ větší
než doba výpočetního běhu knihovny Spectra %ARPACK volané prostřednictvím knihovny SLEPc
se stejnými, nebo podobnými, parametry%
% a se stejnou, nebo podobnou, implementací maticového násobení,
, na tomtéž, libovolně zvoleném, testovacím hardware,
pro některých 5 různých libovolně vybraných reálných nesymetrických matic typu alespoň $10^5 \times 10^5$, jejichž průměrný počet nenulových prvků na řádku je nejméně $1{,}5$.
% zároveň splňujících obě následující specifikace:
%\begin{enumerate}
%  \item Typu $10^3 \times 10^3$ až $10^5 \times 10^5$.
%%  \item Procentuální zastoupení nenulových prvků $10^{-3}\thinspace{}\%$ až $10\thinspace{}\%$.
%  \item Procentuální zastoupení nenulových prvků maximálně $10\thinspace{}\%$.
%\end{enumerate}
Pojem relativní přesnost zde označuje absolutní hodnotu z~rozdílu vypočtené aproximace vlastního čísla a vzorového vlastního čísla, vydělenou absolutní hodnotou vzorového vlastního čísla. Do doby výpočetního běhu se nepočítá doba načítání matice.


\item \textbf{Typ}: Výkon.
\end{itemize}
%=================================================================================
%=================================================================================
%=================================================================================
% TODO: nehodi se, nebot by se jednalo o velmi kratke hlavni i alternativni scenare a muselo by se jit do prilis velkych podrobnosti
%\section{Případy užití}
